眾聞 不甘被建制代表 90後馬迷發起反修例聯署：周日無馬跑會上街

眾新聞 CitizenNews
眾聞

不甘被建制代表 90後馬迷發起反修例聯署：周日無馬跑會上街

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 08.06.19 | 最後更新: | 2019-06-08 02:13:25

請支持《眾新聞》，成為訂戶

學界、業界、社區群體、海外組織等相繼發起反對修訂《逃犯條例》網上聯署，眾新聞自5月30日起搜集聯署，每日統計聯署數據，製作成「反引渡修例聯署合集」互動專題。在合集的伸縮矩形樹狀結構圖（zoomable treemap）中，業界聯署的版塊由教育界佔據大半，有逾1.4萬簽名人次，其次是體育、演藝、文化及出版界和醫護界，分別有3,256及1,557簽名人次……目光掃到圖表底部，有幾個格面積小至未能顯示聯署名目，將滑鼠游標移至（mouse over），才知賽馬界就瑟縮在那一角。

賽馬，總令香港人想起中國領導人鄧小平八十年代的名句：「馬照跑，舞照跳」。賽馬，代表著我城維持穩定，帶有濃厚的建制色彩。一片通紅的馬圈之中，竟然有人聯署反修例？

「一心賽馬專頁」上周發起反對修訂《逃犯條例》網上聯署。眾新聞製圖

經常分享投注心得及馬圈消息的facebook專頁「一心賽馬專頁」，上月30日以「讓香港賽馬界人士也有機會就修訂《逃犯條例》發聲」為題發布帖文，呼籲賽馬界的機構、網上平台、 從業員、愛好者等，參與反對修訂《逃犯條例》聯署。版主明言：「謹此忠告各位及賽馬同業，不要讓一些由親建制人士掌舵的賽馬業機構代表自己。」帖文附有賽馬界反修例聯署聲明的連結。

「一心賽馬專頁」的90後版主Edgar，在fb帖文及聯署聲明中，鼓勵一眾賽馬同好廣傳並參與他發起的反修例聯署。然而，聯署發起一周，只收集得52個簽名。

截至6月6日晚上8時，賽馬界反修例聯署僅錄得52簽名人次，相比其他業界可謂微不足道，只能在眾新聞「反引渡修例聯署合集」的矩形樹狀結構圖佔據底部一小塊的空間（右下角啡黃色的小格）。

Edgar接受眾新聞訪問時指，發起聯署初期，業界沒甚反應，直至城大公共政策學系副研究員楊庭輝在網上發文，不點名指其聯署「開創歷史先河」。楊庭輝翻查六四事件爆發前夕及往後重大政治事件的聯署名單，找不到任何香港賽馬界別的聯署，形容賽馬界發起反修例聯署為「破天荒的事宜」。文章提到，「香港賽馬與維穩的關係密不可分」，七一、十一是其中兩個主要的賽馬日，如六四是周日，馬會仍如常舉辦賽馬活動。Edgar表示，楊庭輝的文章在6月2日刊出後，其聯署的簽名人數得才以翻倍。

Edgar表示，賽馬界也有反對修例者，包括一些fb賽馬專頁的版主，惟他們不敢用專頁名義搞聯署，頂多以個人名義在他的聯署上簽名，「我睇咁多個聯署，中學呀、師奶呀，最少用真名嘅一定係賽馬界。有啲從業員肯簽，但唔敢用真名，始終驚被秋後算帳。」他解釋，好些賽馬界的「網紅」、KOL，都希望馬會等大機構找他們合作，為免得失潛在「米飯班主」，他們鮮有高調表達強烈的反對意見。

事實上，「一心賽馬專頁」過往都不談政治，今次發起反對修訂《逃犯條例》聯署是首例。Edgar說，他是業餘愛好者，沒有「接job」的考慮，所以發起聯署並沒有壓力，作政治表態亦沒什麼大問題，「我開個page嘅目的唔係俾馬會收編……其實講賽馬周不時都講呢啲（政治），周不時字裡行間都可能講吓啲有爭議嘅人物，穿插幾句咁，我又唔見啲人走去話佢哋講政治 。」

Edgar說：「唔可以話賽馬同政治完全冇關係，因為過往有啲練馬師，又有個評馬人喺馬會節目，好鮮明（表明）比較親建制嘅立場，甚至公然喺港區人大選舉時，用佢哋自己個網宣傳某一個候選人。」他早前估計，或會有親建制人士、組織會出來表態，為修例護航，「可能話代表業界支持乜嘢。」由於不甘「被代表」，他決家先行搞聯署，「志在俾其他持唔同意見嘅從業員、馬迷，或者性質好似我呢類嘅賽馬專頁，有一個表達嘅平台。」

Edgar不時在fb發布他所拍攝、騎師策騎馬匹的英姿。「一心賽馬專頁」圖片

90後的Edgar，是公開大學三年級生，修讀政治及公共行政。他自中一開始，幾乎每逢星期日都會與爸爸在家睇跑馬，「慢慢睇得多就會有興趣……睇到唔同騎師同場較量，睇到佢哋嘅功架，有啲騎師係本身隻馬唔得都可以跑到佢得，例如莫雷拉受咁多人敬重，係佢個騎法有獨特之處。」

Edgar表示，睇馬不是為投注，而是欣賞騎師如何令馬匹發揮得最好，有些馬主及馬匹背後的故事亦勵志、感人，他舉例指，曾經是日本馬王的「北部玄駒」，在退役前最後一場賽事，廣大馬迷所關心的並不是投注，都是想見到牠勝出。「日語漢字叫『有終之美』，我哋廣東話就叫『光榮退役』。當過終點嘅一刻，大家無論睇電視又好，喺日本（現場）嘅人又好，係覺得好感動嘅。」他在2015年開設「一心賽馬專頁」，與其他馬迷分享個人投注心得、馬評、賽事消息等。

記者問Edgar，周日（6月9日）會睇馬還是遊行？他回應說，一般每個月會有一場日馬在周六舉行，而今個星期的賽事正好在周六，「星期日無馬跑，本人將參與遊行。」

眾新聞自5月30日起搜集網上聯署，每日統計簽名數字，製作成「反引渡修例聯署合集」互動專題。截至6月6日晚上8時，合集收錄369項聯署的數據，總簽名人次近26萬；當中有14項為教育界、醫護界、保險界、資訊科技界等業界聯署，錄得簽名人次近2.2萬。

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址： be

槍口一致對外！

不要分化，不要懷疑隊友！

有人被捕立即集體救援！

保護同伴！

6.9 GOGOGO!